\chapter{自守表示}
\label{chap:aut_rep}

本章主要介绍的是$GL(n)$的自守表示，因为``自守表示及其$L$-函数是Langlands纲领的核心''\cite{gelbart1984elementary}。本章最终的目的是给出守表示（automorphic representation）以及自守尖点表示（automorphic cuspidal representation）的定义，以及两个大定理Tensor product theorem和Multiplicity one theorem。

\section{一些基本概念}
\label{sec:aut_rep_intro}

我们先来介绍一些基本概念。

设$k$为固定的代数闭域。定义$k$上的$n$维仿射空间\cite{alg_geo}
$$
\mathbb{A}_k^n = \left\{ (a_1,\cdots,a_n) \  \middle| \  a_i\in k, 1 \leqslant i \leqslant n \right\},
$$
赋予$\mathbb{A}_k^n$ Zariski拓扑：取所有予$\mathbb{A}_k^n$所有代数集合的补为予$\mathbb{A}_k^n$的开集。这里，予$\mathbb{A}_k^n$的代数集合被定义为某$n$个变量的$k$系数多项式集合的公共零点集。

\begin{definition}
$\mathbb{A}_k^n$的一个不可约闭子集$X$就称为仿射代数簇。
\end{definition}
这里不可约指的是不能分解成两个真闭子集的并。设$R$为包含$k$的一个环，我们记$X(R)$为坐标取值在$R$中的$X$的点。即设$X = Z(T)$，为多项式集$T$的零点集，那么
$$
X(R) = \left\{ (a_1,\cdots,a_n) \in R^n \  \middle| \ \forall f\in T, f(a_i\in k, 1 \leqslant i \leqslant n) = 0 \right\}.
$$

接下来，我们给出域k上仿射代数群的定义。
\begin{definition}
设$G$为$k$上的一个仿射代数簇，被赋予了一个特殊点$1 \in G(k)$，群的乘法$G \times G \rightarrow G$由多项式给出，使得对任意的包含$k$的环$R$，$G(R)$在这个乘法下成为一个群。那么我们称$G$为域$k$上的一个仿射代数群。
\end{definition}

以下设$F$为一个整体域，即数域或函数域。记$\mathfrak{o}_v$为$F$在$v$处完备化$F_{v}$的整数环。定义$F$的阿代尔环$\mathbb{A}_F$和伊代尔群$\mathbb{A}_F^\times$如下：
\begin{align*}
\mathbb{A}_F & = \left\{ (a_v) \in \prod\limits_v F_v \ \middle|\ \text{对$F$的几乎所有的有限素点$v$有} a_v\in \mathfrak{o}_v \right\}, \\[1em]
\mathbb{A}_F^\times & = \left\{ (a_v) \in \prod\limits_v F_v \ \middle|\ \text{对$F$的几乎所有的有限素点$v$有} a_v\in \mathfrak{o}_v^\times \right\}.
\end{align*}

我们给出表示的相关概念。

\begin{definition}
设$G$为任一群，$V$为某个域$k$上的线性空间。如果存在群同态$\rho: G \rightarrow \operatorname{GL}(V)$，其中$\operatorname{GL}(V)$为一般线性群，那么我们称$(\rho, V)$，简记成$V$或者$\rho$。
\end{definition}
一个等价的定义是$G$在$V$上有一个线性作用，则称$V$为$G$的一个表示。另一个等价的定义是$V$是具有$kG$-模结构，则称$V$为$G$的一个表示。

若$U$是$V$的一个子空间， 且在$G$的作用下为不变子空间， 那么称$(\rho|_U,U)$为$(\rho, V)$的一个子表示。考虑商空间$V/U$，对$g \in G, x + U \in V/U$，定义$g(x + U) = g(x) + U$，那么我们得到$G$在$V/U$上的一个作用，称为$(\rho, V)$的一个商表示，记为$(V/U, \rho_{V/U})$。群$G$的非零表示$(\rho, V)$称为是不可约的，如果他没有非平凡的子表示。

设$(\rho_1, V_1)$和$(\rho_2, V_2)$是群$G$的两个表示，我们称他们是同构的，如果存在单满的$k$-线性映射$f: V_1 \rightarrow V_2$，使得对任一$g \in G$有下面的交换图
\begin{center}
\begin{tikzcd}
V_1 \arrow[r, "f"] \arrow[d, "\rho_1(g)"'] & V_2 \arrow[d, "\rho_2(g)"] \\
V_1 \arrow[r, "f"] & V_2
\end{tikzcd}
\end{center}

关于表示的进一步知识，可以参考\inlinecite{gp_rep}。

现在再来介绍限制直积\cite{nt1}和限制张量积\cite{bump1998automorphic}的概念。

\begin{definition}
设$(G_\lambda)_{\lambda\in\Lambda}$为一族局部紧群，$S$为$\Lambda$的有限子集合，对于每个$\lambda \in \Lambda \setminus S$给定$G_\lambda$的一个紧开子群$U_\lambda$。称直积群$\displaystyle \prod\limits_{\lambda\in\Lambda} G_\lambda$的子群
$$
\left\{ (x_\lambda)_{\lambda\in\Lambda} \in \prod\limits_{\lambda\in\Lambda} G_\lambda  \ \middle|\ \text{对几乎所有$\lambda \in \Lambda \setminus S$有$x_\lambda \in U_\lambda$} \right\}
$$
为$(G_\lambda)_{\lambda\in\Lambda}$关于$(U_\lambda)_{\lambda \in \Lambda \setminus S }$的限制直积。
\end{definition}

我们对限制直积给出如下拓扑。对于包含$S$的$\Lambda$的有限子集$T$，考虑$\prod\limits_{\lambda\in\Lambda} G_\lambda$的子集
$$
G(T) = \prod\limits_{\lambda\in T} G_\lambda \times \prod\limits_{\lambda\in \Lambda \setminus T} U_\lambda.
$$
于是
$$
\prod\limits_{\lambda\in\Lambda} G_\lambda = \bigcup\limits_T G(T).
$$
在每个$G(T)$中引入直积拓扑，对于$\prod\limits_{\lambda\in\Lambda} G_\lambda$的子集$V$，如果对所有$T$，$V \cap
G(T)$为$G(T)$中的开集，则定义$V$为开集。

以下简记$\mathbb{A}_F$为$A$。易知$A$是$F_v$关于$\mathfrak{o}_v$的限制直积。在限制直积拓扑下，$A$是局部紧群。记$A_f$为有限阿代尔组成的环，即
$$
A_f = \left\{ (a_\lambda)_{\lambda\in\Lambda} \in A \ \middle|\ a_v = 1, \text{对所有的无限素点}v \right\}.
$$
同样地，$GL(n, A)$以显然的方式视为$GL(n, F_v)$ 关于$GL(n, \mathfrak{o}_v)$的限制直积。

\begin{definition}
设$\Sigma$为一个指标集，$(V_v)_{v\in\Sigma}$为一族线性空间。对几乎所有的$v\in\Sigma$取定一个非零的$x_v^0 \in V_v$。令$\Omega$为$\Sigma$的满足如下条件的有限子集$S$的集合：若$v\not\in S$，那么$x_v^0$有定义。我们通过包含关系给出$\Omega$的序，那么$\Omega$成为一个定向集。对$S, S'\in\Omega$，且$S \subseteq S'$，我们给出同态：
\begin{figure}[H]
\centering
\begin{tikzpicture}
\node[rectangle] (arrow_from) {$\displaystyle \lambda_{S,S'}: \bigotimes\limits_{v\in S} V_v$};
\node[rectangle, right = 2cm of arrow_from] (arrow_to) {$\displaystyle \bigotimes\limits_{v\in S'} V_v$};
\path[->] ([xshift = 0.05cm, yshift=0.12cm]arrow_from.east) edge ([xshift = -0.05cm, yshift=0.12cm]arrow_to.west);

\node[rectangle, below right = 0.21cm and 0.2cm of arrow_from.south] (mapsfrom) {$x$};
\node[rectangle, below left = 0.03cm and -1.9cm of arrow_to.south] (mapsto) {$\displaystyle x\otimes (\bigotimes\limits_{v\in S'\setminus S} x_v^0)$};
\path[|->] ([xshift = 0.05cm]mapsfrom.east) edge ([xshift = -0.05cm, yshift=0.12cm]mapsto.west);
\end{tikzpicture}
\end{figure}
于是我们得到一个正向系统，并称
$$
\bigotimes\limits_v V_v := \varinjlim \bigotimes\limits_{v\in S} V_v
$$
为这一族空间的限制张量积。
\end{definition}

假设我们有一族群$(G_v)_{v\in\Sigma}$，和这族群的子群族$(K_v)_{v\in\Sigma}$。假设对每个$v\in\Sigma$，群$G_v$有一个表示$(V_v,\rho_v)$，并且几乎所有的$v$都存在$\xi_v^0\in V_v$使得$\rho_v(k_v)\xi_v^0 = \xi_v^0$对所有的$k_v \in K_v$成立。令$G$为$G_v$关于$K_v$的限制直积，那么我们可以定义$G$的一个表示$\displaystyle \left( \bigotimes\limits_{v}V_v,  \bigotimes\limits_{v}\rho_v \right)$：
$$
\left(\bigotimes\limits_{v}\rho_v\right) \left( (g_v)_v \right) \left(\bigotimes\limits_{v}x_v\right) = \bigotimes\limits_{v} \rho_v(g_v)x_v.
$$

设$\omega$为$F$的一个Hecke特征，即伊代尔类群的一个特征$\omega: A^\times / F^\times \rightarrow \mathbb{C}_1$。记
$$L^2\left( \operatorname{GL}(n,F)\backslash \operatorname{GL}(n,A), \omega \right)$$
为$\operatorname{GL}(n, A)$上关于其Haar测度\cite{ramakrishnan2005fourier}可测的并且满足如下条件的函数$\phi$组成的线性空间：
\begin{gather}
\label{eq:lin_sp1}
\phi \left( \begin{pmatrix} z & & \\ & \vdots & \\ & & z \end{pmatrix} g \right) = \omega(z)\phi(g), \quad z\in A^\times, \\[1em]
\label{eq:lin_sp2}
\phi(\gamma g) = \phi(g), \quad \gamma \in \operatorname{GL}(n,F), \\[1em]
\int\limits_{Z(A)\operatorname{GL}(n,F)\backslash \operatorname{GL}(n,A)} \lvert \phi(g) \rvert^2 dg < \infty \notag
\end{gather}
这里，$Z(A)$指的是$\operatorname{GL}(n, A)$的中心。$L^2\left( \operatorname{GL}(n,F)\backslash \operatorname{GL}(n,A), \omega \right)$是一个希尔伯特空间。进一步还满足尖点性：对所有的$1 \leqslant r,s \leqslant n-1$，且$r+s=n$，几乎处处成立
\begin{equation}
\label{eq:cusp_cond}
\int\limits_{\operatorname{Mat}_{r\times s}(F) \backslash \operatorname{Mat}_{r\times s}(A)} \phi \left( \begin{pmatrix} I_r & X \\ & I_s \end{pmatrix} g \right) dX = 0
\end{equation}
的$\phi$组成$L^2\left( \operatorname{GL}(n,F)\backslash \operatorname{GL}(n,A), \omega \right)$的一个闭子空间，我们记为
$$L^2_0\left( \operatorname{GL}(n,F)\backslash \operatorname{GL}(n,A), \omega \right).$$
这里$\operatorname{Mat}_{r\times s}$表示$r\times s$矩阵组成的代数群。

我们可以给出$\operatorname{GL}(n,A)$在$L^2\left( \operatorname{GL}(n,F)\backslash \operatorname{GL}(n,A), \omega \right)$上的一个作用$\rho$，即给出表示$\left( L^2\left( \operatorname{GL}(n,F)\backslash \operatorname{GL}(n,A), \omega \right), \rho \right)$。$\rho$的定义如下
$$
(\rho(g)\phi)(x) = \phi(xg), \quad g,x \in \operatorname{GL}(n,A),
$$
即每个$g\in \operatorname{GL}(n,A)$对$L^2\left( \operatorname{GL}(n,F)\backslash \operatorname{GL}(n,A), \omega \right)$的元素的作用是右平移。这个表示称为右正则表示。$L^2_0\left( \operatorname{GL}(n,F)\backslash \operatorname{GL}(n,A), \omega \right)$在这个作用下是一个不变子空间，因此我们得到$\operatorname{GL}(n,A)$的一个子表示。空间$L^2_0\left( \operatorname{GL}(n,F)\backslash \operatorname{GL}(n,A), \omega \right)$具有比较好的性质，我们有如下的定理

\begin{theorem}
$L^2_0\left( \operatorname{GL}(n,F)\backslash \operatorname{GL}(n,A), \omega \right)$可以分解为一些不可约的希尔伯特的不变子
空间的直和。
\end{theorem}

下面我们给出$\operatorname{GL}(n,F)$上自守形式的定义。我们先给定$\operatorname{GL}(n, A)$的一个紧子群$K$：
$$
K = \prod\limits_v K_v, \quad K_v = \begin{cases} O(n), & \text{如果$v$是一个实素点；} \\ U(n), & \text{如果$v$是一个复素点；} \\ \operatorname{GL}(n,\mathfrak{o}_v), & \text{如果$v$是一个有限素点。} \end{cases}
$$
可以证明，$K$是$\operatorname{GL}(n, A)$的一个极大紧子群，并且$\operatorname{GL}(n, A)$的每个极大紧子群都与$K$共轭。

\begin{definition}
我们称$\operatorname{GL}(n, A)$上的函数$\phi$为一个自守形式，如果它满足式\eqref{eq:lin_sp1}和式\eqref{eq:lin_sp2}，并且$\phi$还是光滑的，$K$-有限的，$\mathcal{Z}$-有限的，缓慢增长的（of moderate growth）。这里的$\omega$是一个拟特征，被称为自守形式$\phi$的中心拟特征。
\end{definition}
现在来解释后面的几个条件。若$F$是一个函数域，$\phi$是光滑的指的是$\phi$是局部常值的；若$F$为数域，如果对任意的$g\in\operatorname{GL}(n,A)$，存在$g$的一个邻域$N$和$\operatorname{GL}(n,F_\infty)$上的一个光滑函数$\phi_g$，使得对任意$h \in N$，有$\phi(h) = \phi_g(h_\infty)$。这里的
$$F_\infty = \prod\limits_{v\in S_\infty} F_v,$$
$S_\infty$指的是$F$的无穷素点的集合。$\phi$被称为$K$-有限的，如果$K$中元素对$\phi$做右平移张
成的是一个有限维的线性空间。$\mathcal{Z}$是$\operatorname{GL}(n,F_v)$泛包络代数（universal enveloping algebra）的中心\inlinecite{bump1998automorphic}\S 2.2。$\phi$是$\mathcal{Z}$-有限的指的是$\phi$是一个有限维的$\mathcal{Z}$不变空间的元素。$\phi$是缓慢增长的（of moderate growth）指的是对$\operatorname{GL}(n,A)$上的某个高度函数$\lVert\cdot\rVert$，存在常数$C$和$N$，使得对任意的$g\in \operatorname{GL}(n,A)$, $\phi(g) < C\lVert g \rVert^2$。关于后面的这几个条件，具体可参阅\inlinecite{bump1998automorphic} \S 3.3。我们记$\operatorname{GL}(n,A)$上带有中心拟特征$\omega$的自守形式张成的线性空间为
$$\mathcal{A}(\operatorname{GL}(n,F) \backslash \operatorname{GL}(n,A), \omega)$$
进一步，若$\phi$还满足尖点性的条件\eqref{eq:cusp_cond}，那么我们称$\phi$为一个尖点形式，并且记尖点形式张成的空间为
$$\mathcal{A}_0(\operatorname{GL}(n,F) \backslash \operatorname{GL}(n,A), \omega)$$

$\mathcal{A}(\operatorname{GL}(n,F) \backslash \operatorname{GL}(n,A), \omega)$在$\operatorname{GL}(n, A_f)$的作用下不变，而且有$(\mathfrak{g}_\infty,  K_\infty)$-模结构。这里的
\begin{gather*}
    \mathfrak{g}_\infty = \prod\limits_{v\in S_\infty} \mathfrak{gl}(n, F), \\[1em]
    K_\infty = \prod\limits_{v\in S_\infty} K_v
\end{gather*}
$\mathfrak{gl}(n, F)$为李代数。在这个意义下$\mathcal{A}(\operatorname{GL}(n,F) \backslash \operatorname{GL}(n,A), \omega)$成为$\operatorname{GL}(n,A)$的一
个``表示''。严格来说$\mathcal{A}(\operatorname{GL}(n,F) \backslash \operatorname{GL}(n,A), \omega)$和$\mathcal{A}_0(\operatorname{GL}(n,F) \backslash \operatorname{GL}(n,A), \omega)$并不是$\operatorname{GL}(n,A)$的表示，而是$\operatorname{GL}(n,A)$的整体Hecke代数$\mathcal{H}_{\operatorname{GL}(n,A)}$的表示，见\inlinecite{bump1998automorphic}的\S 3.4。

下面，我们给出自守表示（automorphic representation） 以及自守尖点表示（automorphic cuspidal representation）的定义。
